# Interlude (Richard)
Jour 1 (731)

-- À toi de jouer.

Il savait bien que c'était à lui de jouer. Il temporisait. Il observait ses adversaires sur la projection qui lui faisait face. La partie pouvait encore lui échapper, malgré l'avance qu'il pensait avoir. Il appréhendait son prochain mouvement. Sa décision était prise, mais il avait encore besoin de quelques minutes pour la réaliser. Richard ferma les yeux, s'enfonça dans son siège, en apprécia le confort, rouvrit les yeux, jeta un œil sur l'océan, laissa le vent tiédi par le dôme de protection du havre lui lécher le visage. Il allait bousculer cette partie.

-- Je relance. Le Sénégal. La totalité.

La valeur correspondante s'afficha, 5 372 450 000. C'était très gros. Il risquait à présent près d'un cinquième des terres qu'il possédait. La mise était doublement conséquente, non seulement c'était vraiment beaucoup, mais de plus, si cela ne suffisait pas pour écarter ses adversaires, s'il devait relancer à nouveau, il devrait considérer d'engager la totalité de ses possessions. Son tapis. Il écoutait le silence.

Il les scruta un par un, sur les écrans, les soixante-quatorze qui restaient en lice à ce stade. Histoire d'essayer de deviner. Couche-toi. Blaireau. T'as rien. Il était totalement impuissant à présent. Attendre. Un grand nombre d'entre eux allait abandonner suite à cette attaque. Sa Carole était vraiment bien partie. Ada était bloquée, il n'y croyait plus. Mais Carole, elle pouvait passer. Ils le savaient. Il avait peut-être mis un trop gros enjeu. Le Sénégal, c'était son havre préféré. C'était convoité. Il y avait aussi déjà dans le pot la Terre Adélie de William et ses parcs d'IA. Ça avait été la plus grosse relance jusque là. La raison devrait pousser ses adversaires à abandonner ce stade. Peut-être pas William. Il y avait la réserve de clones congelés d'Éléonore, près de 10 000. Il y avait une partie des parcs solaires du Sahara. La Méditerranée. Une dizaine d'usines autonomes diverses. Et des tas de petits territoires secondaires fragmentés. Il n'en aurait pas l'usage, mais ça servirait de bankroll pour la prochaine partie. « Il faut savoir perdre ses mondes pour en gagner d'autres », certains devaient se répéter en ce moment même, comme une prière, l'adage du Jeu de la Création. Ils pourraient vouloir pendre des risques inconséquents. Tant mieux. S'il gagnait.

Voilà deux ans qu'il observait Carole chaque jour. Depuis qu'elle était rentrée chez elle un soir, après avoir découpé la première page d'un libre. La première page du CRIME ET CHATIMENT LIBRE VN. C'était un acte tout à fait singulier, qui ne s'était jamais produit lors d'aucune de ses parties précédentes. À sa connaissance, qui ne s'était jamais produit dans aucune partie. Un acte unique. Ce n'est pas pour autant qu'il déboucherait, mais en soi, il était digne d'intérêt. Et tout de même s'était un signe. Depuis 730 jours, 729 pages découpées plus un jour, hier, il observait Carole. Cela tournait à l'obsession, il passait parfois la journée entière à la regarder tourner consulter ses libres-libres, page après page. Il lisait avec elle les écrits-vains captés depuis la salle 6657, projetés sur ses écrans. Il écoutait Alexanderpouchkine qui la tourmentait. Il ne pouvait s'empêcher de le détester, et au contraire, d'apprécier le désarroi qu'il confiait à l'IAM, le soir, devant la résistance de Carole à ses offensives. Devant son indifférence apparente. L'agressivité d'Alexanderpouchkine participait pourtant de l'alchimie qui permettrait à Carole de lui faire remporter cette partie. Comme l'amour d'Ada et de Robertlovis. Il leur en voulait un peu aussi, à ces deux là, de s'être autant rapprochés et d'avoir délaissé quelque peu Carole. Il était jaloux à sa place, puisqu'il n'avait pas doté ses âmes artificielles de ce sentiment. Et puis, après tout, elle n'en avait plus que pour son libre, c'était elle qui les délaissait il devait le reconnaître. C'était un risque d'ailleurs, elle risquait de s'isoler trop tôt, de se renfermer. Elle n'interagissait plus assez avec les autres âmes de la cité. Elle n'y arriverait pas seule, personne ne pouvait y parvenir seul. Il fallait l'énergie symbiotique d'un collectif pour parvenir à un acte de création suffisamment significatif pour remporter une partie. Un équilibre. Une harmonie. Heureusement, l'arrivée du colporteur en parfaite synchronisation avec la fin du libre avait sorti Carole de sa routine. Elle allait faire quelque chose. Elle allait bouger. Il en était convaincu. Il se félicitait que l'IAM ait réussi à convaincre Celine d'aller à Romankacew directement après La Traviata. La manœuvre n'avait pas été simple, Celine n'aimait pas les IAM. Elle avait dû le manipuler avec finesse. Il l'avait bien programmée.

Jamais il n'avait passé tant de temps à suivre un de ses clones. Il avait délaissé l'essentiel de ses autres activités. Cette partie l'obnubilait. Il devait gagner. Ce n'était même pas ce qu'il avait misé qui le préoccupait. C'était Carole. Elle devait y arriver. Il n'y avait pas d'autre solution. Les dés étaient jetés. Il les regardait tourner. Depuis longtemps. Bientôt 200 ans. C'était passé assez vite, il ne se souvenait plus bien ce qu'il avait fait de ces années. T'y repenseras après la partie, mon pote. Je ferai une petite pause. Mais pour le moment, il voulait analyser encore la situation.

Il ne savait pas bien ce que William avait en face, il jouait caché pour l'essentiel. C'est en général un signe de faiblesse, mais, venant de lui, il n'en était pas si sûr. Est-ce je me suis assez méfié de ce salopard ? Les autres, ils étaient déjà hors jeu, aucun doute, déjà la moitié au moins n'allaient pas suivre sa mise, ceux qui resteraient le ferait par fierté, des blaireaux. Ils pleureraient plus tard qu'ils n'avaient pas eu de chance. Lui allait sur sa troisième victoire consécutive. De la chance ? Crois-le si ça te fait passer la pilule. Restait William. Il avait quelque chose, aucun doute. Mais sûrement pas aussi avancé que lui. Il donnait moins d'un an à Carole.

Ça y est, ça abandonnait, les uns après les autres. Gueules dépitées pour eux. Sourire pour moi. Peux pas m'empêcher. Poker face ? Des clous. T'as encore rien gagné, mais déjà ce sentiment de puissance quand tu élimines près de trois quart des joueurs. Juste avec une mise. Juste avec de la volonté. Contre ceux-là, il pourrait gagner rien qu'à la gueule, sa réputation, une belle configuration comme ça avec les six types en symbiose dans la même cité. Il les leur avait montré. Les autres, ils sentaient que ça puait pour eux. Mais il ne sortirait pas William comme ça. Il était moins avancé, mais il avait près d'une dizaine de communautés déjà en posture favorable. C'était plus que lui. Il ne manquait pas de types S+ non plus. Mais il manquait quelque chose. Autre chose. Richard ne saurait pas dire quoi. Un truc. Un petit truc qui faisait la différence.

Un peu de bol, c'est sûr, il en faut. La proximité d'Ada et Carole était un avantage important, c'est la raison principale qui l'avait fait suivre la première grosse mise de William, plus tôt dans la partie. Ce chacal avait essayé de casser la donne presque d'entrée. Leur rencontre avec Celine était inespérée, c'est le seul type S+ un tant soi peu stable identifié par mes IAM pour le moment dans mon monde. Carole était S- depuis sa naissance. Mais elle tendait à redescendre en type H, voire même avec des tendances A-. Robertlovis lui servait néanmoins d'épouvantail, ça la maintenait. J'ai longtemps cru qu'Ada serait ma clé, une H+ avec une belle ascendance S+, c'est la figure qui m'avait permis de remporter ma seconde partie en 2724. Mais finalement, ce serait Carole, il le sentait. Il le savait. Il l'avait vu à la façon dont elle avait dit au colporteur « je vois ». Il y avait trois ou quatre autres configurations favorables, ici et là, mais c'est à Romankacew que ça se jouerait, avec Carole. Il avait misé là-dessus. Gros.

-- Jeu de la Création. Carte générale.

Richard convoqua une carte de son monde. On reconnaissait l'Europe de l'Ouest continentale. Une forme vaguement torique, grisée sur la carte représentait la bibliothèque. Elle suivait le contour des côtes le long des océans, en se refermant au dessus des Pyrénées au Sud, entre la Méditerranée et l'Océan Atlantique et à l'Est entre l'ancienne Grèce et l'ancienne Pologne. La bibliothèque entourait totalement son monde. Les 729 cités qui le composaient, uniformément réparties, étaient représentées chacune par un petit disque dont la taille indiquait la probabilité d'y voir une âme artificielle aboutir et la couleur une estimation du temps nécessaire pour que cela se produise. Matrice. Après un bref coup d'œil, Richard passa sur une mosaïque de ses cités. Dans chaque case de la matrice s'animait des extraits de scènes en train de se dérouler. Il se hasarda à pénétrer dans quelques-unes d'entre elles, un peu au hasard. Change. Change. Suivante. Il parcourait rapidement les synthèses des IAM, proposait quelques ajustements programmatiques, tout à fait anecdotiques, ce n'était pas du tout le moment de s'occuper de cela. Il butinait quelques informations de capteur en capteur. Bibliothèque, salle 2345. Maison de X. Auberge. IAM, plan large. Il ne leur prêtait pas vraiment attention. C'était histoire de. Il n'avait qu'une envie, retourner à Romankacew, et à Carole. Romankacew, plan large. Celine. Il suivit quelques instants le lent pas de Celine qui avait quitté la cité ce matin. Il marchait un peu bizarrement, les bras serrés contre le corps, comme s'il cachait là un trésor qu'il ne voulait à aucun prix laisser filer. On distinguait encore la partie supérieure de l'IAM derrière lui. Caro... Pour résister à la tentation, il essaya de s'intéresser à ses autres jeux. Annihilation Totale, synthèse. Il n'allait pas tarder à se faire bananer. Il n'avait plus aucun bateau. Il lui restait une dizaine d'avions cachés sur des îles, et des snipers laser ici ou là, mais difficile d'imaginer faire encore beaucoup de dégâts sur les croiseurs bourrés de charges atomiques qui semblaient recouvrir la surface de l'océan. Il était vraiment mal barré. De toutes façon ce jeu de bourrin ne l'amusait pas vraiment. À Travers Les Âges, synthèse. Il avait déjà perdu sa civilisation précédente, il avait recommencé à zéro. Il avait un pauvre peuple de chasseurs cueilleurs à présent. De la chair fraîche. Ça sentait l'esclavage ou le génocide. Le leader de la partie était déjà au niveau moyen-age, il avait la poudre. C'était plié.

X, Y et Z se couchaient aussi. Bye les gars. On s'en refera une. Est-ce que j'aurais dû balancer une mise un peu plus modeste. J'aurais pu garder quelques baltringues de plus un tour ou deux, augmenter un peu les gains. D'un autre côté, si ça se termine maintenant... On allait bien voir. Une partie de près de 200 ans allait peut-être se terminer maintenant. Il regardait les gains potentiels s'accumuler. C'était quand même pas mal. Il était satisfait de son choix finalement. Les gars qui en veulent toujours plus se font souvent avoir. Tu as parfois une âme qui ne sort de nulle part et qui se met à pousser en deux semaines alors que personne n'avait rien vu venir.

Il regardait Carole allongée sur son lit, les yeux grand ouvert.

Des messages arrivaient de tous les coins du monde, traduits par son IAM. Il n'avait pas envie de les lire maintenant. Démerdez-vous les gars. Attendez. Vous verrez bien. On verra bien. Il aurait pu apprendre toutes les langues du monde durant ces années. Pourtant il avait, au contraire, oublié le peu d'anglais et d'espagnol qu'il connaissait. Une interface de plus. L'image qui lui vint en tête était un robot formé de métal liquide. C'est comme cela qu'il voyait les machines, un liquide qui s'immisce partout, dans tous les interstices pour s'interfacer entre lui et chaque élément du monde.

Il remarqua que Carole tenait à la main une page blanche. La page d'un libre qu'elle tenait face vierge. Il consulta l'historique de la journée. Il vit Carole dans la bibliothèque, en train de découper la page d'un libre-libre pris au hasard. Elle l'avait fait peu après qu'Alexanderpouchkine ait quitté sa salle. Elle n'était pas resté beaucoup plus longtemps. Elle n'avait même pas pris la peine de terminer le libre qu'elle avait en cours. Elle l'avait simplement remis à sa place, avec une pierre noire. Qu'est ce qu'un libre qui n'était pas la suite du CRIME ET CHATIMENT LIBRE UN pouvait valoir de toutes façons ? N'est-ce pas Carole ? Richard souriait en prononçant ces mots à voix basse, comme si Carole risquait de l'entendre s'il parlait trop fort.

-- Suivi.

Merde. C'était William. Il en profitait pour abattre les profils de quelques clones assez avancés. Pas du bluff. Pas que en tous cas. Rien n'égalait Carole dans ce qu'il voyait, son IAM analysait les informations reçues en temps réel, mais si elle foirait, William reprendrait le dessus. Et avec les réserves de territoires qu'il avait derrière lui, il allait lui mettre une très grosse pression. Richard sentait son système nerveux s'emballer. Il tenta quelques techniques de méditation, sans beaucoup succès. Il ne les bossait pas assez, ça ne marchait jamais quand il en avait besoin. Il en avait besoin trop rarement. Il avait besoin d'un break.

-- Je sors.

Richard passa une combinaison tempérée. L'IA ouvrit le sas. Il foula le sol brûlé à l'extérieur du havre. Plissa les yeux malgré la visière sous l'effet de la luminosité. Le ciel était uniformément blanc. Il devinait sa chaleur plus qu'il ne la sentait, à travers les semelles isolantes. De même il ne sentait pas les gerçures de la terre desséchée, seules irrégularités sous ses pas. Il percevait en revanche la légère et régulière vibration des usines souterraines qui s'affairaient. Le vent lent balayait une poussière fine qui semblait voler en rase motte. Les années avait fait disparaître toute trace des constructions humaines de l'ère antérieure, toute trace de la végétation. Tout avait lentement agonisé, pour finalement disparaître. Il ne restait que ce qui avait été préservé dans les havres et ce qui était temporairement construit dans les mondes. C'était un paysage uniformément ocre, à perte de vue à l'Est. Plat. Mort. Morne. Le havre ressemblait à une petite planète qui serait venu s'insérer. Une comète verte. Richard possédait quelques serres, pour alimenter ses mondes. Céréales, légumes, fruits, coton, café, thé. Tout ce qui poussait était préservé sous les voûtes. Arches de Noé végétales. Il avait également conservé divers spécimens des arbres de son pays d'origine, chênes, châtaigner, cerisier, boulots. Une petite forêt de baobabs, également, spéciale dédicace. D'autres avaient gardé des zoos également, pas lui. Uniquement les insectes dont ses plantes avaient besoin. Au loin, il distinguait aussi les éclats de diamant de ses champs de capteurs solaires. Quelques millions de kilomètres carrés. Ça brillait comme un miroir de bordel. À l'Ouest l'océan, vert, légèrement fluorescent. Mort aussi. Les algues avait étouffé petit à petit toute vie, puis définitivement changé la couleur de l'océan. Ce n'était pas rien. De ce côté aussi brillait les plaques argentées qui avalaient la lumière du soleil pour faire fonctionner l'unité de traitement de l'eau de mer. Richard pensait entendre son ronronnement à travers le vent. Au moment de l'effondrement, on parlait de coloniser Mars. De la Terraformer. Finalement, on avait fait l'inverse, on avait martiaformée la Terre. Ça faisait moins loin. On s'était pas fait chier.

Il marcha vingt minutes jusqu'à la plage. Arrivé au bord de l'eau, il descendit la fermeture de sa combinaison, abandonnant sa température artificielle, pour affronter les 58 degrés qui régnaient à l'extérieur. Nu, il s'allongea dans l'eau brûlante. Il se laissa porter quelques minutes par les vagues. Il ne pouvait pas s'attarder, les ultra-violets lui brûleraient le visage. Il n'appréciait pas les combinaisons marines qui le coupaient de la sensation directe de l'eau sur la peau, du léger picotement du sel. Il n'appréciait pas non plus les séances de revitalisation. Ces bains volés étaient pourtant de rares moment où il maintenant une expérience directe du monde. Sans interface.

Le tour de parole était terminé. Il ne restait que sept joueurs. Il avait fait le ménage. Ils allaient être scrutés par le monde entier à présent. Une partie de Jeu de la Création qui se terminait, c'était un événement. Richard décida d'aller se mettre au noir, comme il disait, passer quelques jours sur sa lune. Histoire de faire le point.
